% @Difficulté 2
% @Source 
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Pourcentages et évolutions
\begin{exercice} Le prix d’un produit subit successivement une hausse de 12\, \%, une baisse de 5\,\%, une baisse
de 8\,\% et une hausse de 2\, \%. \\
Quel est le pourcentage de variation final.

\end{exercice}



\begin{Solution}
 Pour déterminer le taux d'évolution global, on commence par calculer le coefficient multiplicateur global.\\Si une grandeur subit des évolutions successives, le coefficient multiplicateur global est le produit des coefficients multiplicateurs de chaque évolution :

\medskip
\textbf{Première évolution :} \\
          Augmenter de $12~\%$ revient à multiplier par $CM_1 = 1 + \dfrac{12}{100} = 1{,}12$.

\medskip
\textbf{Deuxième évolution :}\\ Diminuer de $5~\%$ revient à multiplier par $CM_2 = 1 - \dfrac{5}{100} = 0{,}95$.


\medskip
\textbf{Troisième évolution :}\\ Augmenter de $2~\%$ revient à multiplier par $CM_3 = 1 + \dfrac{2}{100} = 1{,}02$.


\medskip
Le coefficient multiplicateur global est égal à $CM = CM_1 \times CM_2 \times CM_3 = 1,12 \times 0{,}95\times 1,02 =\num{1,08528}$.

\medskip
Or $T = \num{1,08528}-1=\num{1,08528}=8,528~\%$.\\
Le prix du produit a subi une hausse globale de $8,528~\%$.
\end{Solution}


\begin{Indice}
	Le principe est le même qu'avec 2 évolutions successives :\\
	On calcule le coefficient multiplicateur global pour en déduire le taux d'évolution global.
\end{Indice}



\begin{Reponse}
Le prix du produit a subi une hausse globale de $8,528~\%$.
\end{Reponse}
